---
title: Belajar Fundamental OOP Dengan Javascript
date: 2021-08-02
description: Object Oriented Programing adalah salah satu paradigma yang banyak digunakan dalam menulis program
type: blog 
category: programming 
---

Kali ini mau share tentang OOP(Object Oriented Programming) atau programing yang beriorentasi objek

Object Oriented Programing adalah salah satu paradigma atau teknik atau cara dalam menulis program.

Selain OOP, kita kenal juga paradigma pemprograman lain seperti prosedural programing dan functional programing.

Sebenarnya masih ada beberapa paradigma pemprograman selain yang telah aku sebut diatas.

Kamu bisa kepoin list lengkapnya di [sini](https://en.wikipedia.org/wiki/Programming_paradigm).

OK balik topik.

## Objek
Untuk memahami OOP, terlebih dahulu kita harus mengerti mengenai objek itu sendiri.

Kalau di javascript kita mengenal 2 jenis type data yaitu data primitif dan objek.

Data primitif seperti string, number, boolean, null, undefined, dan symbol.

Sedangkan objek adalah kumpulan data yang saling berhubungan.

Yang mana data tersebut terdiri dari pasangan properti dan value/nilai.

Maksudnya gimana ?

Ambil contoh sebuah barang yang di jual di toko online.

Kita akan mengumpulkan data atau informasi yang berhubungan dengan barang tersebut.

Datanya bisa berupa nama barang, harga barang, berat,warna, dll.

- nama: Lenovo Thinkpad x230
- harga : 2300000
- warna: hitam
- berat: 2 kg

Kalau data diatas di terjemahkan menjadi objek maka hasilnya kurang lebih akan seperti ini.

```javascript
const barang = {
  name: "Lenovo Thinkpad x230",
  harga: 2300000,
  warna: "hitam",
  berat: "2kg"
}
```

Barang adalah nama dari objeknya.

Nama, harga, warna, dan berat kita sebut sebagai properti, sedangkan detail kita sebut sebagai method.

Disebut properti ketika value atau nilainya bukan function dan disebut method ketika valuenya adalah sebuah function.

Value dari sebuah property bisa apa aja.

Bisa data primitif, bisa function, atau bisa objek itu sendiri.

Dalam kasus di atas, properti “nama” memiliki value “Lenovo Thinkpad x230”, properti “harga” memiliki value 2300000, dst.

Sampai disini seharusnya kamu sudah paham tentang objek.

Sekarang mari kita lanjut ke topik tentang function constructor dan class.

## Function Constructur dan Class

Bagaimana jika kita punya kasus seperti ini.

Kita disuruh untuk membuat 3 objek yang memiliki model atau bentuk yang sama, hanya berbeda value di setiap property atau methodnya.

Solusi paling gampang tentu dengan membuat objeknya satu persatu.

Kodenya kurang lebih seperti berikut.

```javascript
const barangSatu = {
  name: "Lenovo Thinkpad x220",
  price: 2200000,
  detail: function(){
    return this.name + " memiliki harga " + this.price
  }
}

const barangDua = {
  name: "Lenovo Thinkpad x230",
  price: 2300000,
  detail: function(){
    return this.name + " memiliki harga " + this.price
  }
}

const barangTiga = {
  name: "Lenovo Thinkpad x240",
  price: 2400000,
  detail: function(){
    return this.name + " memiliki harga " + this.price
  }
}
```
Sekilas tak ada masalah.

Namun ini akan menjadi sebuah masalah bila kita di suruh membuat objek yang jumlahnya puluhan atau ratusan.

Tentu cara diatas bukanlah solusi yang terbaik.

Lalu solusi terbaiknya gimana ???

Caranya adalah dengan membuat template atau istilahnya blueprint dari objek tersebut.

Di javascript ada 2 cara untuk membuat blueprint dari sebuah objek.

Yang pertama dengan menggunakan function constructor dan yang kedua menggunakan class.

## Function constructor

Function constructor pada dasarnya adalah sebuah function declaration biasa.

Biasanya untuk membedakan function contructor dengan function declaration biasa adalah dengan memakai huruf besar pada kata pertama nama function tersebut.

```javascript
function Barang(){} // ini contoh function constructor
function barang(){} // ini contoh function biasa
```

Dengan menggunakan contoh kasus sebelumnya, kita akan membuat 3 buah objek dengan menggunakan function constructor.

Hasilnya seperti berikut.

```javascript
function Barang(name, price){
  this.name = name;
  this.price = price;
  this.detail = function(){
    return this.name + " memiliki harga " + this.price
  }
}

barangSatu = new Barang("Thinkpad X220", 2200000)
barangDua = new Barang("Thinkpad X230", 2300000)
barangTiga = new Barang("Thinkpad X240", 2400000)
```

Sebuah objek baru yang di buat dari sebuah constructor disebut sebagai instance.

Barang1, barang 2, dan barang3 adalah instance dari Barang.

## Classes

Class adalah salah satu fitur baru yang di perkenalkan di javascript versi 2015 atau ES6.

Fitur class menyediakan syntax yang lebih sederhana dan rapi untuk membuat blueprint sebuah objek.

Perlu di catat bahwa di javascript, class sebenarnya adalah sebuah function namun dengan sintax yang berbedah.

Dengan menggunakan contoh kasus sebelumnya, kita akan membuat sebuah blueprint dari objek barang dan membuat 3 buah instance objeknya menggunakan class.

```javascript
class Barang {
  constructor(name, price){
    this.name = name;
    this.price = price;
  }
  detail(){
    return this.name + " memiliki harga " + this.price
  }
}

barangSatu = new Barang("Thinkpad X220", 2200000)
barangDua = new Barang("Thinkpad X230", 2300000)
barangTiga = new Barang("Thinkpad X240", 2400000)
```
Perhatikan bahwa baik function constructor maupun class, penulisan nama function atau classnya selalu menggunkan huruf besar pada permulaan katanya.

## This keyword

This adalah sebuah keyword khusus yang merujuk pada pada objek pemiliknya.

Maksudnya adalah nilai dari this sangat bergantung pada di mana keyword this ini diletakkan atau di panggil.

Jika this di gunakan dalam sebuah method maka ia merujuk pada objek pemiliknya.

Jika this di dalam sebuah function maka ia merujuk pada global objek atau window.

Dalam kasus function constructor dan class maka keyword this ini mengacu pada objek instannya.

## Javascript private, public properties and methods.

Di dalam object oriented programing di kenal istilah access modifier atau visibility.

Apa itu access modifier ?

Access modifier atau visibility adalah sebuah konsep yang di gunakan untuk mengatur tingkat akses terhadap property atau method dalam sebuah objek.

Ada 2 access modifier yang akan kita perlajari disini, yaitu private dan public.

Private adalah ketika property atau methodnya hanya dapat diakses atau di gunakan dalam fungsi tersebut.

Dengan kata lain instance objeknya tidak dapat menggunakan property atau method tersebut.

Public adalah ketika property atau methodnya dapat di akses dari luar fungsi tersebut.

Perhatikan kode dibawah!

```javascript
function Barang(name, price, weight, color){
  // public property
  this.name = name;
  this.price = price;
  
  // private property
  var weight = weight;
  var color = color;
  
  // public method
  this.detail: function(){
    return this.name + " memiliki harga " + this.price
  }
  
  // private method
  function showWeightColor(){
    return this.name + " memiliki berat " + this.weight + " dengan warna " + this.color
  }
}

const thinkpad = new Barang("Thinkpad", 100, 2, "black");

console.log(thinkpad) // Barang { name: 'Thinkpad', price: 100, detail: [Function] }
console.log(thinkpad.name) // Thinkpad
console.log(thinkpad.weight) // undefined
console.log(thinkpad.detail()) // Thinkpad memiliki harga 100
console.log(thinkpad.showWeightColor()) // Thinkpad memiliki harga 100

```

Silahkan baca lanjutannya tentang pilar OOP di [sini](https://yudikrisnandi.netlify.app/blog/pilar-oop/).

## Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
